%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Short Sectioned Assignment
% LaTeX Template
% Version 1.0 (5/5/12)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Frits Wenneker (http://www.howtotex.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[paper=a4, fontsize=11pt]{scrartcl} % A4 paper and 11pt font size

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
%\usepackage{fourier} % Use the Adobe Utopia font for the document - comment this line to return to the LaTeX default
\usepackage[portuguese]{babel} % English language/hyphenation
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts,amsthm} % Math packages
\usepackage{mathtools}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{cite}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\usepackage[]{algorithmicx}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}


%\usepackage{sectsty} % Allows customizing section commands
%\allsectionsfont{\centering \normalfont\scshape} % Make all sections centered, the default font and small caps

\usepackage{fancyhdr} % Custom headers and footers
\pagestyle{fancyplain} % Makes all pages in the document conform to the custom headers and footers
\fancyhead{} % No page header - if you want one, create it in the same way as the footers below
\fancyfoot[L]{} % Empty left footer
\fancyfoot[C]{} % Empty center footer
\fancyfoot[R]{\thepage} % Page numbering for right footer
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % Remove header underlines
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt} % Remove footer underlines
\setlength{\headheight}{13.6pt} % Customize the height of the header

\numberwithin{equation}{section} % Number equations within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{figure}{section} % Number figures within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{table}{section} % Number tables within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)

\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs - comment this line for an assignment with lots of text

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\horrule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}} % Create horizontal rule command with 1 argument of height

%% \begin{titlepage}
%% 	\centering
%% 	%\includegraphics[width=0.15\textwidth]{example-image-1x1}\par\vspace{1cm}        
%% 	{\scshape\LARGE Universidade Federal de Santa Catarina, CFM, Matemática e Computação Científica \par}

%%         \vfill
%% 	{\huge\bfseries Método de Halley\par}
%% 	\vspace{2cm}        
%% 	{\Large\itshape Felipe dos santos Silveira (15150451) \par}
%%         \vfill

%% % Bottom of the page
%% 	{\large \today\par}
%% \end{titlepage}

\title{	
\normalfont \normalsize 
\textsc{Universidade Federal de Santa Catarina, CFM, Matemática e Computação Científica} \\ [25pt] % Your university, school and/or department name(s)
\horrule{0.5pt} \\[0.4cm] % Thin top horizontal rule
\huge Método de Halley\\ % The assignment title
\LARGE MTM5531 - Iniciação Computação Científica
\horrule{2pt} \\[0.5cm] % Thick bottom horizontal rule
}

\author{Felipe dos Santos Silveira (15150451)} % Your name
\date{\vfill \normalsize 10 de Novembro de 2015} % Today's date or a custom date


\newtheorem{theorem}{Teorema}[section]
\newtheorem{lemma} {Lema}[section]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Document
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}


\begin{titlepage}
  \maketitle
\end{titlepage}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section{Introdução}
O método de \emph{Halley} é um método similar ao de Newton para encontrar raízes de funções de uma variável. O método foi criado pelo astrônomo e matemático \emph{Edmond Halley} em 1694 para aproximar raízes cúbicas e utiliza informações da primeira e segunda derivada da função para obter melhor convergência.

\section{Histórico do método}

\emph{Thomas Fautet de Lagny}, em 1692, publicou em um livro  fórmulas para calcular a raiz cúbica de um número. Mais precisamente, \emph{Lagny} notou que $\sqrt[3]{a^3 + b}$ está entre $a + \frac{ab}{3a^3 + b}$ e $\frac{a}{2} + \sqrt{\frac{a^2}{4} + \frac{b}{3a}}$ se $a^3 \gg b$.

\emph{Edmond Halley} (1656-1742), famoso astrônomo e matemático, impressionado com o trabalho de \emph{Lagny}, ao estudar as origens das fórmulas acabou generalizando-as. Em um artigo publicado em 1694, \emph{Halley} afirma conseguir calcular 18 dígitos significantes de $\sqrt[3]{231}$ em uma hora.

Apesar de provavelmente já conhecer os conceitos do cálculo, \emph{Halley} não identificou que as equações apresentavam derivadas, o que não é alarmante, considerando que \emph{Simpson}, em 1740, foi o primeiro a perceber a relação entre o método de \emph{Newton} e as derivadas. Por outro lado, \emph{Taylor} reconheceu as derivadas do método de \emph{Halley} já em 1712, e aplicando a técnica ao problema de Kepler, chegou no \emph{Teorema de Taylor}.
A fórmula de iteração usual do método de \emph{Halley} só foi derivada em 1870 por \emph{Schröder}, quando buscava por formas de iteração de convergência de alta ordem \cite{geometry_halley}.

\section{Contribuições de Halley}

Além de identificar a periodicidade do cometa epônimo e a criação do método descrito nesse trabalho, \emph{Halley} também publicou um artigo em 1693 sobre anuidades, que continha análise de expectativa de vida. Esse artigo ajudou o governo Britânico a cobrar anuidades adequadas baseadas na idade do comprador. Esse trabalho de \emph{Halley} influenciou fortemente o desenvolvimento da ciência atuária \cite{actuaries-uk} \cite{wikipedia-halley}.

\section{Referências recentes}

Artigos recentes \cite{ill-posed} trabalham com modificações do método de Halley para melhor convergência. Ou ainda com a convergência do método sob diversas condições \cite{convergence_radius} \cite{multiple-roots}.

\section{Descrição e convergência}

O método de \emph{Halley}, como já comentado, usa informações da segunda derivada para obter convergência cúbica. O método pode ser derivado algebricamente, como feito por \emph{Schröder} em 1870. Assim, como o método de Newton, também há uma interpretação geométrica \cite{geometry_halley}, que é feita pela aproximação por hipérboles tangentes. 

\nocite{burden-faires}
\begin{lemma}
  \label {lema-convergencia}
  Seja $f \in C^3[a,b]$. Se $p \in (a,b)$ é tal que $f(p) = 0$ e $f'(p) \neq 0$, então existe $\delta > 0$ tal que a iteração $\displaystyle g(x_n) = x_{n+1} = x_n + \frac{2f(x_n)f'(x_n)}{f(x_n)f''(x_n) - 2[f'(x_n)]^2}$ gera uma sequência convergente para $p$ para todo $x_0 \in (p - \delta, p + \delta)$.
\end{lemma}

\begin{proof}
  Para demonstrar, vamos mostrar que $g$ satisfaz as hipóteses do teorema de ponto fixo, ou seja, que existe um intervalo $I = (p - \delta, p + \delta)$ tal que se $x \in I$, $|g'(x)| \leq k < 1$ e $g(I) \subseteq I$.\\

  Derivando $g$, temos:

  \begin{equation}
    g'(x) = \frac{2f'(x)^2 + 2f(x)f''(x)}{f(x)f''(x)-2[f'(x)]^2} - \frac{f(x)f'(x) [f(x)f'''(x) - 3f'(x)f''(x)]} {(f(x)f''(x)-2[f'(x)]^2)^2} + 1
  \end{equation}

  Logo, como $f(p) = 0$ e $f'(p) \neq 0$, $\displaystyle g'(p) = \frac{2f'(p)^2}{-2[f'(p)]^2} - 0 + 1 = 0$.
  
  Notando que $f \in C^3[a,b]$, então $d(x) = f(x)f''(x)-2[f'(x)]^2$ é contínua em $[a,b]$. Como $d(p) \neq 0$, existe $\delta_1 > 0$ tal que $d(x) \neq 0$ para $x \in [p - \delta_1, p + \delta_1]$, e portanto $g'$ é contínua em $[p - \delta_1, p + \delta_1]$.

  Agora, como $g'$ é contínua em $[p - \delta_1, p + \delta_1]$ e $g'(p) = 0$, existe $0 < \delta < \delta_1$ tal que $|g'(x)| \leq k < 1$ se $x \in I = [p - \delta, p + \delta]$.\\

  Resta apenas mostrar que $g(I) \subseteq (I)$.
  
  Para isso, seja $x \in I$. Pelo teorema do valor médio, existe $\xi \in (x, p)$ tal que \\ $\displaystyle \frac{g(x) - g(p)}{x - p} = g'(\xi)$. No entanto:

  \begin{equation}
    |g(x) - p| = |g(x) - g(p)| = |g'(\xi)||x - p| \leq k |x - p| < |x - p|
  \end{equation}

  Mas como $x \in [p - \delta, p + \delta]$, então $|x - p| < \delta$ e portanto $|g(x) - g(p)| < \delta$. Ou seja, $g$ mapeia $[p - \delta, p + \delta]$ em $[p - \delta, p + \delta]$.
  Portanto, pelo teorema do ponto fixo, para qualquer $x_0 \in [p - \delta, p + \delta]$, temos que $\displaystyle \lim_{n \to \infty} x_n = p$.
  

\end{proof}


\begin{theorem}
  Seja $f \in$ $C^3$, com $f(a) = 0$, e $f'(a) \neq 0$, então o método de $Halley$, dado pela iteração $\displaystyle x_{k+1} = x_n - \frac{2f(x_n)f'(x_n)}{2[f'(x_n)]^2 - f(x_n)f''(x_n)}$ converge cubicamente para \emph{a} se $x_0$ for de uma vizinhança de \emph{a}.
\end{theorem}

\begin{proof}
  Como $f \in$ $C^3$, podemos escrever suas expansões de Taylor em $x_n$.
  \begin{equation}
    f(x) = f(x_n) + f'(x_n)(x-x_n) + \frac{f''(\xi)}{2}(x-x_n)^2 \\
  \end{equation}

  \begin{equation}
    f(x) = f(x_n) + f'(x_n)(x-x_n) + \frac{f''(x_n)}{2}(x-x_n)^2 + \frac{f'''(\eta)}{6}(x-x_n)^3
  \end{equation}

  Da hipótese, temos que $f(a) = 0$, então aplicando as expansões acima no ponto $a$, obtemos:

  \begin{equation}
    0 = f(x_n) + f'(x_n)(a-x_n) + \frac{f''(\xi)}{2}(a-x_n)^2  \label{eq:quadratic_expansion_at_a}
  \end{equation}

  \begin{equation}
    0 = f(x_n) + f'(x_n)(a-x_n) + \frac{f''(x_n)}{2}(a-x_n)^2 + \frac{f'''(\eta)}{6}(a-x_n)^3 \label{eq:cubic_expansion_at_a}
  \end{equation}


  Agora multiplicando \ref{eq:quadratic_expansion_at_a} por $f''(x_n)(x_n -a)$ e \ref{eq:cubic_expansion_at_a} por $2f'(x_n)$:


  \begin{equation}
    0 = f(x_n)f''(x_n)(x_n -a) + f'(x_n)f''(x_n)(x_n -a)^2 + \frac{f''(\xi)f''(x_n)}{2}(a-x_n)^3 \label{eq:multiplied_quadratic}
  \end{equation}

  \begin{equation}
    0 = 2f(x_n)f'(x_n) + 2[f'(x_n)]^2(a-x_n) + f'(x_n)f''(x_n)(a-x_n)^2 + \frac{f'(x_n)f'''(\eta)}{3}(a-x_n)^3 \label{eq:multiplied_cubic}
  \end{equation}


  Subtraindo \ref{eq:multiplied_cubic} de \ref{eq:multiplied_quadratic} e cancelando $f'(x_n)f''(x_n)(a-x_n)^2$:


  \begin{align}
    0  = & f(x_n)f''(x_n)(x_n -a) - 2f(x_n)f'(x_n) - 2[f'(x_n)]^2(a-x_n) + \frac{f''(\xi)f''(x_n)}{2}(a-x_n)^3 - \nonumber \\
    & \frac{f'(x_n)f'''(\eta)}{3}(a-x_n)^3  \nonumber \\
    = & - 2f(x_n)f'(x_n) + [ f(x_n)f''(x_n) - 2[f'(x_n)]^2 ] (a - x_n) + \nonumber \\
    & \left[ \frac{f''(\xi)f''(x_n)}{2} - \frac{f'(x_n)f'''(\eta)}{3} \right] (a - x_n)^3 \nonumber \\
  \end{align}
    
  Isolando o segundo termo, obtemos:

  \begin{gather}
    [ f(x_n)f''(x_n) - 2[f'(x_n)]^2 ] (a - x_n) = 2f(x_n)f'(x_n) - \left[ \frac{3f''(\xi)f''(x_n) - 2f'(x_n)f'''(\eta)}{6} \right] (a - x_n)^3 \nonumber \\
    a - x_n = \frac{2f(x_n)f'(x_n)}{f(x_n)f''(x_n) - 2[f'(x_n)]^2} - \left[ \frac{ 3f''(\xi)f''(x_n) - 2f'(x_n)f'''(\eta)} {6 f(x_n)f''(x_n) - 12[f'(x_n)]^2} \right] (a - x_n)^3 \nonumber \label{eq:a-xn} \\
  \end{gather}

  Agora se definirmos:
  \begin{equation}
    x_{n+1} \vcentcolon= x_n + \frac{2f(x_n)f'(x_n)}{f(x_n)f''(x_n) - 2[f'(x_n)]^2} \label{eq:halley_iter}
  \end{equation}

  Ao substituirmos na equação \ref{eq:a-xn}:

  \begin{equation}
    a - x_{n+1} = \left[ \frac{ 3f''(\xi)f''(x_n) - 2f'(x_n)f'''(\eta)} {6 f(x_n)f''(x_n) - 12[f'(x_n)]^2} \right] (a - x_n)^3 \label{eq:a-xn1}
  \end{equation}


  Como $\xi, \eta \in (x_n, a)$, $f(a) = 0$, e pelo lema \ref{lema-convergencia}, $\displaystyle \lim_{n \to \infty} x_n = a$ se $x_0$ for próximo o suficiente de \emph{a}, temos que:
  \begin{equation}
    \lim_{n \to \infty} \frac{ 3f''(\xi)f''(x_n) - 2f'(x_n)f'''(\eta)} {6 f(x_n)f''(x_n) - 12[f'(x_n)]^2} = \frac{ -3f''(a)f''(a) + 2f'(a)f'''(a)} {12[f'(a)]^2} \nonumber    
  \end{equation}


  Notando que $\displaystyle g(x) = \frac{ 3f''(\xi)f''(x_n) - 2f'(x_n)f'''(\eta)} {6 f(x_n)f''(x_n) - 12[f'(x_n)]^2} $ é contínua em $a$, existe um intervalo $I = (a - \epsilon, a + \epsilon)$ tal que $g$ é contínua e as iterações convergem.
  Tomando $k = sup(|g(x)|)$, $x \in I$. Temos que:

  \begin{equation}
    \lim_{n \to \infty} \frac{|a-x_{n+1}|}{|a-x_n|^3} \leq k
  \end{equation}


  Portanto, o método de Halley converge cubicamente.
  
\end{proof}

Manipulando a fórmula da iteração de \emph{Halley}, pode-se obter as seguintes fórmulas equivalentes:
\begin{gather}
  x_{n+1} = x_n + \frac{2f(x_n)f'(x_n)}{f(x_n)f''(x_n) - 2[f'(x_n)]^2} = x_n - \frac{2f(x_n)f'(x_n)}{2[f'(x_n)]^2 - f(x_n)f''(x_n)} = \nonumber \\
  x_n - \frac{f(x_n)}{f'(x_n) - \frac{f(x_n)f''(x_n)}{2f'(x_n)}} = x_n - \frac{f(x_n)}{f'(x_n)}\left[ 1 - \frac{f(x_n)}{f'(x_n)}\frac{f''(x_n)}{2f'(x_n)} \right]^{-1} \nonumber
\end{gather}



  
\section{Implementação e comentários}

A implementação do método de \emph{Halley} é muito semelhante à do método de \emph{Newton}, diferindo apenas na fórmula de iteração.
Para o método de \emph{Halley}, é necessário avaliar $f, f'$ e $f''$ a cada iteração, e ainda 3 multiplicações, uma divisão e duas somas, contra uma soma e uma divisão do método de \emph{Newton}.

Para comparação do método de \emph{Halley} com o de \emph{Newton}, ambos os métodos foram executados com o mesmo chute inicial, tolerância de $10^{-7}$ e raíz $s$ calculada com tolerância de $10^{-15}$.

\subsection{$f(x) = x^2 - 231$, $x_0 = 231$, $s=15.19868415$}

\begin{tabular}{ | c || c |c | c || c | c | c |}
  \hline
  Iteração & Newton: $x_i$ & Newton $x_i - s$ & Newton: $f(x_i)$ & Halley: $x_i$ & Halley: $x_i - s$ & Halley: $f(x_i)$ \\
  \hline
  1 & 231 & 215.801 & 53130 & 231 & 215.801 & 53130  \\
  2 & 116 & 100.801 & 13225 & 77.8876 & 62.6889 & 5835.48  \\
  3 & 58.9957 & 43.797 & 3249.49 & 28.5658 & 13.3671 & 585.003  \\
  4 & 31.4556 & 16.2569 & 758.456 & 16.0902 & 0.89153 & 27.895  \\
  5 & 19.3996 & 4.20096 & 145.346 & 15.1994 & 0.000703207 & 0.0213761  \\
  6 & 15.6535 & 0.454856 & 14.0333 & 15.1987 & 3.76588e-13 & 1.14539e-11  \\
  7 & 15.2053 & 0.00660854 & 0.200926 & 15.1987 & 0 & 0  \\
  8 & 15.1987 & 1.43611e-06 & 4.36538e-05 &  &  &   \\
  9 & 15.1987 & 6.75016e-14 & 2.04636e-12 &  &  &   \\
  10 & 15.1987 & 0 & 0 &  &  &   \\
  \hline
\end{tabular}


\subsection{$f(x) = \cos(x) - x$, $x_0 = \pi$, $s=0.7390851332$}

\begin{tabular}{ | c || c |c | c || c | c | c |}
  \hline
  Iteração & Newton: $x_i$ & Newton $x_i - s$ & Newton: $f(x_i)$ & Halley: $x_i$ & Halley: $x_i - s$ & Halley: $f(x_i)$ \\
  \hline
  1 & 3.14159 & 2.40251 & -4.14159 & 3.14159 & 2.40251 & -4.14159  \\
  2 & -1 & 1.73909 & 1.5403 & 1.79289 & 1.0538 & -2.01316  \\
  3 & 8.71622 & 7.97713 & -9.47552 & 0.828583 & 0.0894977 & -0.152662  \\
  4 & 2.97606 & 2.23698 & -3.96239 & 0.739164 & 7.89854e-05 & -0.000132193  \\
  5 & -0.425785 & 1.16487 & 1.3365 & 0.739085 & 5.70655e-14 & -9.55902e-14  \\
  6 & 1.85118 & 1.1121 & -2.12791 & 0.739085 & 0 & 0  \\
  7 & 0.76604 & 0.0269544 & -0.0453775 &  &  &   \\
  8 & 0.739241 & 0.000155934 & -0.000260982 &  &  &   \\
  9 & 0.739085 & 5.36812e-09 & -8.98414e-09 &  &  &   \\
  10 & 0.739085 & 0 & 0 &  &  &   \\
  \hline
\end{tabular}

\subsection{$f(x) = (5 x^3+6 x-1)^8$, $x_0=0.2$, $s=0.1630541152$}

\begin{tabular}{ | c || c |c | c || c | c | c |}
  \hline
  Iteração & Newton: $x_i$ & Newton $x_i - s$ & Newton: $f(x_i)$ & Halley: $x_i$ & Halley: $x_i - s$ & Halley: $f(x_i)$ \\
  \hline
  1 & 0.163 & 5.41152e-05 & 2.06666e-28 & 0.163 & 5.41152e-05 & 2.06666e-28  \\
  2 & 0.163007 & 4.73506e-05 & 7.1012e-29 & 0.163012 & 4.20894e-05 & 2.76766e-29  \\
  3 & 0.163013 & 4.14317e-05 & 2.44003e-29 & 0.163021 & 3.27361e-05 & 3.70644e-30  \\
  4 & 0.163018 & 3.62527e-05 & 8.38414e-30 & 0.163029 & 2.54613e-05 & 4.96365e-31  \\
  5 & 0.163022 & 3.1721e-05 & 2.88086e-30 & 0.163034 & 1.98032e-05 & 6.64731e-32  \\
  6 & 0.163026 & 2.77558e-05 & 9.89888e-31 & 0.163039 & 1.54025e-05 & 8.90205e-33  \\
  7 & 0.16303 & 2.42863e-05 & 3.40134e-31 & 0.163042 & 1.19797e-05 & 1.19216e-33  \\
  8 & 0.163033 & 2.12505e-05 & 1.16873e-31 & 0.163045 & 9.31752e-06 & 1.59654e-34  \\
  9 & 0.163036 & 1.85942e-05 & 4.01585e-32 & 0.163047 & 7.24695e-06 & 2.13807e-35  \\
  10 & 0.163038 & 1.62699e-05 & 1.37988e-32 & 0.163048 & 5.63652e-06 & 2.8633e-36  \\
  11 & 0.16304 & 1.42361e-05 & 4.74139e-33 & 0.16305 & 4.38396e-06 & 3.83452e-37  \\
  12 & 0.163042 & 1.24566e-05 & 1.62918e-33 & 0.163051 & 3.40974e-06 & 5.13518e-38  \\
  13 & 0.163043 & 1.08995e-05 & 5.59801e-34 & 0.163051 & 2.65202e-06 & 6.87701e-39  \\
  14 & 0.163045 & 9.53708e-06 & 1.92352e-34 & 0.163052 & 2.06268e-06 & 9.20967e-40  \\
  15 & 0.163046 & 8.34494e-06 & 6.6094e-35 & 0.163053 & 1.60431e-06 & 1.23336e-40  \\
  16 & 0.163047 & 7.30182e-06 & 2.27105e-35 & 0.163053 & 1.2478e-06 & 1.6517e-41  \\
  17 & 0.163048 & 6.38909e-06 & 7.80352e-36 & 0.163053 & 9.70507e-07 & 2.21196e-42  \\
  18 & 0.163049 & 5.59045e-06 & 2.68136e-36 & 0.163053 & 7.54839e-07 & 2.96224e-43  \\
  19 & 0.163049 & 4.89164e-06 & 9.21338e-37 & 0.163054 & 5.87097e-07 & 3.96703e-44  \\
  20 & 0.16305 & 4.28019e-06 & 3.1658e-37 & 0.163054 & 4.56631e-07 & 5.31263e-45  \\
  21 & 0.16305 & 3.74516e-06 & 1.0878e-37 & 0.163054 & 3.55157e-07 & 7.11465e-46  \\
  22 & 0.163051 & 3.27702e-06 & 3.73777e-38 & 0.163054 & 2.76233e-07 & 9.52792e-47  \\
  23 & 0.163051 & 2.86739e-06 & 1.28433e-38 &  &  &   \\
  24 & 0.163052 & 2.50896e-06 & 4.41307e-39 &  &  &   \\
  25 & 0.163052 & 2.19534e-06 & 1.51637e-39 &  &  &   \\
  26 & 0.163052 & 1.92093e-06 & 5.21038e-40 &  &  &   \\
  27 & 0.163052 & 1.68081e-06 & 1.79033e-40 &  &  &   \\
  28 & 0.163053 & 1.47071e-06 & 6.15174e-41 &  &  &   \\
  29 & 0.163053 & 1.28687e-06 & 2.11379e-41 &  &  &   \\
  30 & 0.163053 & 1.12601e-06 & 7.26318e-42 &  &  &   \\
  31 & 0.163053 & 9.85259e-07 & 2.49569e-42 &  &  &   \\
  32 & 0.163053 & 8.62102e-07 & 8.57543e-43 &  &  &   \\
  33 & 0.163053 & 7.54339e-07 & 2.94659e-43 &  &  &   \\
  34 & 0.163053 & 6.60047e-07 & 1.01248e-43 &  &  &   \\
  \hline
\end{tabular}



\subsection{Pseudo-código}

\lstset{language=Python}
\begin{lstlisting}[frame=single]
  
  def halley_method(f, f_prime, f_double_prime, x0):
    precision=1e-7
    max_iter=200
    current_x = x0
    current_y = f(current_x)
    iters = 0
    error = precision + 1
    
    while error > precision and iters < max_iter:
        current_y_prime = f_prime(current_x)
        numerator = 2 * current_y * current_y_prime
        denominator = current_y * f_double_prime(current_x)
        denominator -= 2 * current_y_prime * current_y_prime
        next_x = current_x + numerator / denominator
        error = abs(next_x - current_x)
        current_x = next_x

        current_y = f(current_x)        
        iters += 1

    if abs(current_y) > precision:
        raise RuntimeError('Did not converge')

    return current_x    
\end{lstlisting}

\bibliography{refs}{}
\bibliographystyle{plain}

\end{document}
